3 人打科興後亡 蔡堅轟欠臨床接種指引 西醫工會：難定義長期病患何謂「控制得好」

本港至今發生 3 宗接種中國科興疫苗後死亡事件，3 人不適須入深切治療部。醫學會會長蔡堅接受《商台》訪問，斥衞生署未清楚制定臨床接種指引，「依家嘅指引係無咩指引，靠（私家醫生）自己想像出嚟，自己有自己一套講法」。蔡指，醫生有能力判斷長期病患是否「病情受控」，惟科興疫苗的數據不足，不清楚適合打針的標準為何。

西醫工會流行病委員會主席陳培光指出，針對長期病患者能否接種疫苗，難以定義何謂病情「控制得好」，批評相關標準並不清晰。

蔡堅表示，不少私家醫生對接種疫苗有憂慮，最近醫生傾向建議病人不要接種疫苗，認為目前做法不理想，會影響接種率，難以達到群體免疫的目的。蔡又指，接獲醫生向醫學會反映，均要求衞生署提供更詳細臨床指引，以為私家醫生提供劃一標準，避免市民事後出現問題時怪責醫生。

蔡堅重申，科興至今未公開表明疫苗適合 60 歲或以上人士接種，「（港府宣布 60 歲以上長者可優先接種）依一樣嘢好難收翻，令到佢哋自己都好尷尬。」

西醫工會：長期病患「點為之控制得好？」

西醫工會流行病委員會主席陳培光則表示，私家醫生現時會於診所張貼告示，建議個別長期病患人士暫時不能接種新冠疫苗，但標準不算清晰。他舉例指，當接種者有糖尿病、三高問題時，「（醫生）會問佢依家控制得點？」，但陳反問「點為止控制得好？」對相關指數欠缺劃一準則。

在評估接種者身體狀況方面，陳培光指，假若其病情或會於短期一至兩星期改善，如當日的血糖稍高，會呼籲他先控制好，兩星期後再回來接種；但另一些如腎功能較差的患者，「遲一個月都唔會好翻」，考慮到他們一旦確診會引起嚴重併發症，則會先安排他們接種。

陳培光直言，疫苗研發期較短，藥廠目前提供的資料相當有限，希望政府訂立準則，清晰指出患者在什麽情況下，不能接種疫苗。

林正財：嚴重副作用個案屬預期內

疫苗接種計劃專責工作小組成員、安老事務委員會主席林正財今早在《港台》節目表示，隨著更多人接種疫苗，出現嚴重副作用的個案屬預期之內，加上大部分接種疫苗的為長者，相信日後或繼續出現異常個案。他認為最重要是讓市民知悉所有接種後入院、離世的個案，並由專家把關。

林正財舉例，挪威開始接種疫苗後出現不少死亡個案，但調查後證實與疫苗無關。他表示，多了安老院舍院友的家屬擔心疫苗副作用，但認為只要醫護人員多作解說，可令他們逐步恢復信心。
堅叔講嘢幾時都咁堅
令到777政府都好尷尬

最後死咗=控制唔好

年滿60歲
好難冇長期病患
少少地都有高血壓

有啲80歲都冇入過醫院，我識得一個長輩，佢話除咗生仔入過醫院
問佢平時食乜，佢話好少出街食飯，多數自己煮，仲要係好清淡

啲高層終於知自己叫緊啲前線鳩嗡！

真係難得！香港真係唔配有呢啲高層

仲唔配有呢啲聽咗幾十年 “你控制得唔好呀阿伯/阿婆” 嘅長期病患病人次次去覆診仲要等年鳩幾，見面無30秒就一句

777：打針係個人選擇